% -*- coding: utf-8 -*-
\documentclass[12pt]{TD} %DS TD TP

\usepackage{listings}
\usepackage{color} \definecolor{grey}{gray}{0.9}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\lstset{
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {è}{{\`e}}1 {ç}{{\c c}}1,
    backgroundcolor=\color{grey},
}

\newcommand{\mylisting}[2][]{%
	    \lstinputlisting[caption={\texttt{\detokenize{#2}}},#1]{#2}%
    }
    
\newcommand{\interro}[1]{%
	\newpage
	\setcounter{iut@exercice}{0}
	\iutset{type={interro}, numero={#1},}
	\thispagestyle{iutfirst}
	 \begin{tabularx}{\textwidth}{lXr} \hline
	 {{\sc\Large \iutval{type}} n$^\circ$\iutval{numero}} &
	 \centering{\sl \large  \strut\iutval{titre}} & \hspace{2cm}~\\ 
	 \hline \end{tabularx}\par\vspace{1cm}
    }
    
    
\iutset{%
	cours={ASR-P3},%
	annee={2016-2017},%
	titre={Code IJVM et ISA},%
	numero={1},
	}
\begin{document}

%========================================================================================
\exercice
Une expression arithmétique telle que $((1+2) \times 4)+3$ (forme infixe) peut s'écrire sous la forme \verb!1 2 + 4 x 3! (forme post-fixée). 
Donnez d'autres exemples de forme post-fixée de cette expression.\\

\exercice Le langage PostScript, à l’instar des calculatrices scientifiques Hewlet-Packard, utilise une notation
postfixée, qui, de plus, peut se passer de parenthèses, les opérateurs ayant un nombre fixe d’opérandes.
L’expression $3 \times (4+5+6)$ s’écrit alors \verb!3 4 5 ADD 6 ADD MUL!.

Lorsque l'interpréteur rencontre un opérande, il l'empile. Lorsqu'il rencontre un opérateur, il l'exécute sur les
opérandes empilés et met le résultat de l'opération sur la pile. Ainsi, quand il rencontre l’opérateur \verb!ADD!, il prend
les deux nombres du haut de la pile et les remplace par leur somme. Il fait de même pour la multiplication avec
l’opérateur \verb!MUL!. La pile aura donc successivement le contenu suivant :

\vspace{-1cm}
\begin{minipage}[t]{2cm}
\begin{lstlisting}
( )
( 3 )
( 3 4 )
( 3 4 5 )
( 3 9 )
(3 9 6 )
( 3 15 )
( 45 )
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{3cm}
\begin{lstlisting}
PUSH 3
PUSH 4	
PUSH 5	
ADD	
PUSH 6	
ADD	
MUL	
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Utilisez ces notations pour expliciter la version post-fixée et le comportement de la pile avec les expressions
suivantes:
\begin{enumerate}[a)]
	\item $(1-2)+4+4+(3\times 2)$
	\item $(3\times 4)+2+(3\times 4)+5+(3\times 4)+(3\times 8\times 3)$
\end{enumerate}

%========================================================================================
\exercice
Si on se donne les opérations sur la pile \verb!DUP! et \verb!SWAP! peut-on réduire la taille de la seconde
expression post-fixée de l'exercice précédent sans changer l'ordre des valeurs entières à entrer (de gauche à
droite) mais en changeant l'ordre des opérations et en s'arrangeant pour rentrer moins de valeurs ?

\verb!DUP! :duplique le sommet de la pile

\verb!SWAP! :permute les deux valeurs au sommet de la pile.

\newpage



%========================================================================================
\exercice
Pour chacun des programmes en assembleur suivants, donnez l'état de la pile à la fin du programme.
\begin{multicols}{2}
\question
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{lstlisting}
.main
BIPUSH 1
DUP
BIPUSH 3
IADD
SWAP
DUP
BIPUSH 7
SWAP
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{lstlisting}
.main
BIPUSH 1
BIPUSH 2
DUP
BIPUSH 3
SWAP
BIPUSH 4
ISUB
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}

%========================================================================================
\exercice
En admettant qu'on dispose d'une instruction \verb!IMUL!, donnez la traduction en code JAVA de chacun des programmes en assembleur suivants.
\begin{multicols}{2}
\question
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{lstlisting}
.main
.var
i
.end-var
BIPUSH 6
BIPUSH 3
BIPUSH 4
IADD
BIPUSH 5
IADD
IMUL
ISTORE i
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{lstlisting}
.main
.var
i
j
k
.end-var
BIPUSH 6
DUP
ISTORE i
BIPUSH 3
DUP
ISTORE j
BIPUSH 4
IADD
ISUB
ISTORE k
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}

%========================================================================================
\begin{center}
Dans toute la feuille de td, on considère que les variables locales i, j, k sont respectivement les variables
numérotées 1, 2, 3 dans la pile.
\end{center}

\begin{multicols}{2}
\exercice
Quel est le code assembleur pour le code JAVA suivant ?

\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
i=1;
k=2;
i=i+k;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\columnbreak

\exercice
Donner deux version de code assembleur pour le code JAVA suivant :

\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
k=5;
j=5;
i=j+k+4 ;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}

\exercice

\begin{minipage}[t]{12cm}
\question Quel est le code assembleur pour le code
JAVA suivant qui permet d'échanger le contenu des variables \verb!i! et \verb!k! :\\

\question Peut-on faire mieux que le compilateur si on écrit cette
permutation directement en assembleur?
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{3cm}
\begin{lstlisting}
i=1;
k=2;
aux=i;
i=k;
k=aux;
\end{lstlisting}
\end{minipage}


%========================================================================================
\exercice
Donnez la traduction en assembleur de chacune des instructions JAVA suivantes (en utilisant le moins d'instruction possible) :
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[a)]
\item
\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
i = j + 1;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
i = i + j;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
i = j;
\end{lstlisting}
\end{minipage}



\item\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
i = i + 1;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item\begin{minipage}{3cm}
\begin{lstlisting}
i = i - 1;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item\begin{minipage}{4.5cm}
\begin{lstlisting}
i=1;
j=2;
k=(i*j)+3+(i*j)+4;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\end{enumerate}\end{multicols}


%========================================================================================
\exercice
Dans chacun des cas suivants, et supposant que la pile est vide au début de l'exécution, donnez l'état de la pile à la fin de l'exécution du programme
et précisez les valeurs des différentes variables.

\begin{multicols}{2}
\question
\begin{minipage}[t]{5.5cm}
\begin{lstlisting}
.main
.var
i
.end-var
BIPUSH 3
ISTORE i
BIPUSH 3
labelhistoire:ILOAD i
ILOAD i
IADD
ISTORE i
BIPUSH -1
IADD
DUP
IFEQ labeletlabete
GOTO labelhistoire
labeletlabete:NOP
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}


%========================================================================================
\question
\begin{minipage}[t]{5.5cm}
\begin{lstlisting}
.main
.var
a
b
.end-var
start:BIPUSH 4
ISTORE a
BIPUSH 4
ISTORE b
ILOAD a
ILOAD b
IFICMPEQ lab
BIPUSH 20
GOTO lib
lab:BIPUSH 120
lib:NOP
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\end{multicols}

\newpage




%========================================================================================
\exercice
Traduire en code assembleur chacun des programmes en pseudo code JAVA suivants :

\begin{multicols}{3}
\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
j=3;
k=5;
i=j+k;
if (i==0){
    i=0;
	k=0;
	}
else
	j=j-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
j=3;
k=5;
i=j+k;
i=-1;
if (i<0){
    i=0;
	k=0;
	}
else
	j=j-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
j=3;
k=5;
i=j+k;
if (i<j){
    i=0;
	k=0;
	}
else
	j=j-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}


%========================================================================================
\exercice
Traduire en code assembleur chacun des programmes en pseudo code JAVA suivants :

\begin{multicols}{3}
\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
j=0;
k=2;
if (j>=0)
    i=0;
else
	j=-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
j=0;
k=2;
if (j>0)
    i=0;
else
	j=-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
j=0;
k=2;
if (j>=k)
    i=0;
else
	j=-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}

%========================================================================================
\exercice
Pour chacun des programmes en pseudo code JAVA suivants, 
\begin{enumerate}[a)]
	\item Donner la valeur des variables à la fin de l'exécution ;
	\item Donnez la traduction en code assembleur ET on en code ijvm (hexa)
	\item Vérifiez ENSUITE à l'aide du simulateur.
\end{enumerate}

\begin{multicols}{3}
\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
i=3;
j=-8;
if (j==0)
	j=j+3;
else
	i=i-j;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
i=-4;
j=7;
if (j<0)
	j=j+3;
else
	i=i-j;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
i=-2;
j=42;
if (i>=0){
	j=2;
	i=i+1;
	}
else
	i=i-5;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}

%========================================================================================
\exercice
Pour chacun des programmes en pseudo code JAVA suivants, 
\begin{enumerate}[a)]
	\item Donner la valeur des variables à la fin de l'exécution ;
	\item Donnez la traduction en code assembleur ET on en code ijvm (hexa)
	\item Vérifiez ENSUITE à l'aide du simulateur.
\end{enumerate}

\begin{multicols}{3}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
i=-3;
j=0;
if (i<j){
	j=j+1;
	k=i;
	}
else
	j=i-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
i=65;
j=-42;
if (i>0){
	j=j+1;
	k=i;
	}
else
	i=i-5;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\question
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{lstlisting}
main(){
i=-2;
j=42;
if (i<=j){
	j=j+1;
	k=i;
	}
else
	j=j-1;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}

%========================================================================================

\exercice
Voici un code assembleur ijvm.


\begin{multicols}{2}

\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{lstlisting}
.constant
a 10
.end-constant
.main
.var
i
j
k
.end-var
LDCW a
BIPUSH 6
ISTORE j
BIPUSH 4
ISTORE k
ILOAD
j
ILOAD
k
ISUB
ISTORE i
IINC i 6
.end-main
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\columnbreak

\question Donner sa traduction en code JAVA. Est-ce
exactement équivalent ?
\question Donner sa traduction en code hexadécimal ISA
(byte-code).
\question A votre avis, peut-on savoir le temps d'exécution
du programme sur une machine cadencée à
500Mhz ?
\end{multicols}

%========================================================================================
\exercice

\begin{multicols}{2}
\question Quel est le code assembleur IJVM, et aussi le
code hexadécimal exécutable des instructions
correspondant, pour le code de haut niveau
suivant :

\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{lstlisting}
x=-10 ;
y=0;
while (x=<0)
    {x=x+1 ;
    y=2*y+1;}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\question Donnez la valeur de y à la fin de l'exécution.

\emph{Dans cet exercice, on considère que les variables x
et y sont placées en mémoire respectivement aux
adresses 1 et 2 calculées à partir de la position
stockée dans le registre LV. On considère que le
compilateur n'est pas trop capable d’optimiser le
code.}
\end{multicols}

%========================================================================================
\exercice
Voici un code executable en ijvm. Donnez le code correspondant en assembleur, puis vérifiez votre réponse.
(Le code du main commence en \verb!0x40007!)

\begin{multicols}{2}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}
Method Area 
Addr    |Content
0x40000    0xb6 0x00 0x01 0x00
0x40004    0x01 0x00 0x03 0x10
0x40008    0x0a 0x36 0x02 0x15
0x4000c    0x02 0x10 0x0c 0xa7
0x40010    0x00 0x06 0x10 0x0e
0x40014    0x5f 0x10 0x14 0x5f
0x40018    0x36 0x01 0x00 0x00
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}
Constant Pool 
Addr |Content 
0x0 Ox0
0x1 Ox40003
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}


%========================================================================================
\exercice
Voici un code executable en ijvm. Donnez le code correspondant en assembleur, puis vérifiez votre réponse.
(Le code du main commence en \verb!0x40007!)

\begin{multicols}{2}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}
Method Area 
Addr	    |Content
0x40000    0xb6 0x00 0x01 0x00
0x40004    0x01 0x00 0x04 0x10
0x40008    0xfd 0x36 0x01 0x10
0x4000c    0x05 0x36 0x02 0x10
0x40010    0x08 0x15 0x01 0x60
0x40014    0x36 0x03 0x15 0x02
0x40018    0x15 0x03 0x64 0x99
0x4001c    0x00 0x0a 0x15 0x01
0x40020    0x36 0x04 0xa7 0x00
0x40024    0x07 0x10 0x00 0x36
0x40028    0x04 0x10 0x00 0x36
0x4002c    0x01 0x00 0x00 0x00
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}
Constant Pool 
Addr |Content 
0x0 Ox0
0x1 Ox40003
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{multicols}



%========================================================================================




\end{document}


